% =============================================================================
% cap4 §4.2 Datasets públicos (enxuto)
% =============================================================================
\section{Datasets públicos}
\label{sec:metodologia-datasets}

A seleção dos datasets adotados segue três critérios: aderência à tarefa de cada fase, representatividade ecológica do contexto sinantrópico brasileiro (Fases~II e~III) e disponibilidade de protocolo padronizado de avaliação. A Tabela~\ref{tab:datasets-avaliacao} sintetiza as fichas técnicas; todos são distribuídos sob \emph{Community Data License Agreement} permissiva ou licença acadêmica, com agregação dos três primeiros no portal LILA~BC~\cite{lila_bc}.

\input{elementos/tabelas/tab_datasets_avaliacao}

\subsection*{Fases II e III}
O \textbf{Caltech Camera Traps (CCT)}~\cite{beery2018terra} é a referência primária: 243\,k imagens de 140 câmeras com 21 classes ecologicamente próximas da fauna esperada (gambás, guaxinins, esquilos). A divisão treino/teste oficial separa imagens por local de captura, simulando a aplicação de um classificador genérico em ambiente novo. O \textbf{NACTI}~\cite{tabak2019nacti} fornece o par discriminativo crítico \emph{Felis catus} \emph{vs.}\ \emph{Lynx rufus}, examinando a confusão entre felinos domésticos e silvestres de pequeno porte. O \textbf{Snapshot Serengeti}~\cite{norouzzadeh2018automatically}, com cerca de três quartos de quadros vazios, atua como conjunto de teste severo para o descarte de \emph{ghost frames} na Fase~II.

\subsection*{Fase IV}
O \textbf{\modeloPetFace}~\cite{shinoda2024petface} é a referência primária para re-ID por face: 257\,k indivíduos, subconjunto significativo de gatos domésticos, protocolos oficiais \emph{closed-set} e \emph{open-set}. O \textbf{\modeloWildlife}~\cite{adam2024wildlifereid10k} cobre dez mil indivíduos em $\sim$33 espécies, com divisões \emph{time-aware} e \emph{similarity-aware} que controlam vazamento entre treino e teste, e é a base para o subprocesso de re-ID por flanco e padrão de pelagem (método de partes do corpo de \citeauthor{akbar2025bodypart}, \citeyear{akbar2025bodypart}).

\subsection*{Limites de extrapolação}
Nenhum dataset selecionado foi coletado em ambiente urbano cooperativo com câmeras integradas a abrigos comunitários. As Fases~II e~III tampouco contemplam o conjunto exato de fauna não-alvo do Campus~2 --- em particular, o gato-mourisco (\emph{Herpailurus yagouaroundi}) está ausente, embora classes ecologicamente equivalentes (\emph{Lynx rufus}, \emph{Leopardus pardalis}) estejam presentes. Os resultados configuram \textbf{estimativas de limite superior} do desempenho esperado em condições brasileiras, devendo ser lidos como evidência de viabilidade técnica e não como predição operacional. A validação em condições do Campus~2 fica reservada à implementação futura.
