% =============================================================================
% cap5 §5.5 Teste ponta-a-ponta (eficiência da cascata)
% =============================================================================
\section{Teste ponta-a-ponta}
\label{sec:resultados-end2end}

A Tabela~\ref{tab:res-funil} reporta o efeito acumulado da cascata sobre a janela sintética descrita na Seção~\ref{sec:metodologia-end2end} (10\,000 quadros, com 70\% de vazios, 25\% de fauna geral e 5\% de \emph{F.\,catus} identificáveis). A Figura~\ref{fig:res-eficiencia} sintetiza visualmente a curva de quadros remanescentes \emph{vs.}\ custo acumulado.

\begin{table}[!htb]
\centering
\caption{Funil da cascata na janela sintética de 10\,000 quadros. \obsfic{volumes derivados das taxas de retenção médias das Tabelas~\ref{tab:res-fase2}--\ref{tab:res-fase4-rank}; substituir após execução.}}
\label{tab:res-funil}
\small
\begin{tabular}{@{}lrrrr@{}}
\toprule
\textbf{Estágio} & \textbf{Entrada} & \textbf{Aprovados} & \textbf{Retenção} & \textbf{Custo médio (ms/q.)} \\
\midrule
Fase I (movimento)              & 10\,000 & 4\,200 & 42\% & \phantom{0}2 \\
Fase II (\modeloMD)             & \phantom{0}4\,200 & 1\,180 & 28\% & 35 \\
Fase III (\modeloSN)            & \phantom{0}1\,180 & \phantom{0,}310 & 26\% & 28 \\
Fase IV (face + corpo)          & \phantom{00,}310 & \phantom{0,}295 & 95\% & 55 \\
\midrule
\textbf{Cascata adotada}        & \multicolumn{2}{r}{295 / 10\,000 quadros aprov.} & 2{,}95\% & 11 (média ponderada) \\
\textbf{Aplicação ingênua}      & \multicolumn{2}{r}{(todas as fases sobre todos os quadros)} & --- & 120 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Duas inferências simples emergem dos números acima. (i)~Há \textbf{redução de ordem de grandeza no volume} entre a entrada bruta e a saída da Fase~III, em consonância com o desenho de funil previsto no Capítulo~\ref{cap:pipeline}: cada fase filtra o conteúdo majoritariamente irrelevante para a fase seguinte (vazios na II, fauna não-alvo na III), e apenas a fração já pré-filtrada chega à etapa de re-ID, computacionalmente mais cara. (ii)~A \textbf{economia de custo computacional} estimada para a cascata em relação à aplicação ingênua aproxima-se de \textbf{10}$\times$ ($\sim$11~ms/quadro \emph{vs.}\ $\sim$120~ms/quadro): a Fase~IV, apesar de ser a mais cara individualmente, é executada sobre menos de 3\% dos quadros originais, enquanto na aplicação ingênua incidiria sobre todos. Os custos absolutos dependem do \emph{hardware} adotado, mas a razão entre cascata e aplicação ingênua é uma propriedade arquitetural do pipeline, e tende a se preservar entre plataformas.

\input{elementos/diagramas/eficiencia_pipeline_v5}

\obsfic{Os valores absolutos de tempo serão fixados pela execução em ambiente real; a relação cascata/ingênua é a métrica conceitual a ser preservada na substituição.}
