% =============================================================================
% pre-textuais/dados_icmc_ec.tex
%
%   Dados acadêmicos formais do TCC -- ICMC-EESC/USP, Engenharia de Computação.
%   Substitui o conteúdo padrão de USPSC-TCC-pre-textual-ICMC.tex do Pacote
%   USPSC 3.2 (mantém o mesmo conjunto de comandos da classe USPSC).
%
%   Carregado a partir de main.tex, ANTES do \begin{document}.
% =============================================================================

% --- Identificação da Unidade ---
\instituicao{Instituto de Ci\^encias Matem\'aticas e de Computa\c{c}\~ao, Universidade de S\~ao Paulo; Escola de Engenharia de S\~ao Carlos, Universidade de S\~ao Paulo}
\unidade{INSTITUTO DE CI\^ENCIAS MATEM\'ATICAS E DE COMPUTA\c{C}\~AO}
\unidademin{Instituto de Ci\^encias Matem\'aticas e de Computa\c{c}\~ao}
\universidade{UNIVERSIDADE DE S\~AO PAULO}
\universidademin{Universidade de S\~ao Paulo}
\setorpos{SERVI\c{C}O DE GRADUA\c{C}\~AO DO ICMC-USP}

% --- Versão do trabalho ---
\notafolharosto{Vers\~ao original}
\notafolharostoadic{Original version}

% --- Título ---
\titulo{Estudo e Concep\c{c}\~ao de um Sistema de Monitoramento e Apoio ao Manejo por Vis\~ao Computacional para a Col\^onia de Gatos da USP S\~ao Carlos}
\titleabstract{Study and Design of a Monitoring and Management Support System Based on Computer Vision for the Cat Colony of USP S\~ao Carlos}
\tituloadic{Study and Design of a Monitoring and Management Support System Based on Computer Vision for the Cat Colony of USP S\~ao Carlos}
\tituloresumo{Estudo e Concep\c{c}\~ao de um Sistema de Monitoramento e Apoio ao Manejo por Vis\~ao Computacional para a Col\^onia de Gatos da USP S\~ao Carlos}

% --- Autoria ---
\autor{Felipi Adenildo Soares Sousa}
\autorficha{Sousa, Felipi Adenildo Soares}
\autorabr{SOUSA, F. A. S.}
\cutter{S725s}

% --- Local e data ---
\local{S\~ao Carlos}
\data{2026}

% --- Orientação ---
\renewcommand{\orientadorname}{Orientador:}
\orientador{Prof. Dr. Matheus Machado dos Santos}
\orientadoradic{Advisor: Prof. Dr. Matheus Machado dos Santos}
\orientadorcorpoficha{orientador Matheus Machado dos Santos}
\orientadorficha{Santos, Matheus Machado dos, orient}

% --- Autorização de divulgação ---
\notaautorizacao{AUTORIZO A REPRODU\c{C}\~AO E DIVULGA\c{C}\~AO TOTAL OU PARCIAL DESTE TRABALHO, POR QUALQUER MEIO CONVENCIONAL OU ELETR\^ONICO PARA FINS DE ESTUDO E PESQUISA, DESDE QUE CITADA A FONTE.}

% --- Crédito da ficha catalográfica ---
\notabib{Ficha catalogr\'afica elaborada pela Biblioteca Prof. Achille Bassi, ICMC/USP, com os dados fornecidos pelo(a) autor(a)}

% --- Definições do perfil ECp (Engenharia de Computação em português) ---
% Reproduzidas diretamente de USPSC-TCC-pre-textual-ICMC.tex (perfil ECp,
% linhas 422-438) do Pacote USPSC 3.2. Isto evita carregar o arquivo canonical
% que traz dados-exemplo ("José da Silva", título genérico).
% (\siglaunidade é no-op -- definido em USPSC-unidades.tex local)
\tipotrabalho{Monografia (Trabalho de Conclus\~ao de Curso)}
\tipotrabalhoabs{Monograph (Conclusion Course Paper)}
\area{Engenharia de Computa\c{c}\~ao}
\areaadic{Concentration area: Computer Engineering}
\renewcommand{\areaname}{\'Area de concentra\c{c}\~ao:}
\preambulo{Trabalho de conclus\~ao de curso apresentado ao Programa de Gradua\c{c}\~ao do Instituto de Ci\^encias Matem\'aticas e de Computa\c{c}\~ao e Escola de Engenharia de S\~ao Carlos, Universidade de S\~ao Paulo - ICMC - EESC/USP, como parte dos requisitos para obten\c{c}\~ao do t\'itulo de Engenheiro de Computa\c{c}\~ao.}
\preambuloadic{Conclusion course paper presented to the Undergraduate Program of the Instituto de Ci\^encias Matem\'aticas e de Computa\c{c}\~ao, and the Escola de Engenharia de S\~ao Carlos, Universidade de S\~ao Paulo, in partial fulfillment of the requirements for the degree of the Computer Engineer.}
\notaficha{Monografia (Gradua\c{c}\~ao em Engenharia de Computa\c{c}\~ao)}
\notacapaicmc{Trabalho de Conclus\~ao de Curso do Programa de Gradua\c{c}\~ao Bacharelado em\\ Engenharia de Computa\c{c}\~ao}
